<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <title>Pädagogik und KI</title>
    <link href="https://ebildungslabor.github.io/ki-lerngestaltung/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://ebildungslabor.github.io/ki-lerngestaltung" />
    <updated>2025-11-07T05:31:32+01:00</updated>
    <author>
        <name>Nele Hirsch</name>
    </author>
    <id>https://ebildungslabor.github.io/ki-lerngestaltung</id>

    <entry>
        <title>5. Reflektieren und anpassen</title>
        <author>
            <name>Nele Hirsch</name>
        </author>
        <link href="https://ebildungslabor.github.io/ki-lerngestaltung/5-reflektieren-anpassen-und-wiederholen/"/>
        <id>https://ebildungslabor.github.io/ki-lerngestaltung/5-reflektieren-anpassen-und-wiederholen/</id>

        <updated>2025-11-06T11:49:33+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    <p>Zum Abschluss reflektiert ihr Euren gemeinsamen Austausch- und Entwicklungsprozess. Bei Bedarf passt ihr das Vorgehen für den nächsten Durchlauf an. (Dieser Schritt ist optional, sofern ihr noch Zeit habt. Achtet darauf, pünktlich um 14.30 Uhr zurück im Plenum zu sein)</p>
<p>⏱ 10 Minuten</p>

                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Zum Abschluss reflektiert ihr Euren gemeinsamen Austausch- und Entwicklungsprozess. Bei Bedarf passt ihr das Vorgehen für den nächsten Durchlauf an. (Dieser Schritt ist optional, sofern ihr noch Zeit habt. Achtet darauf, pünktlich um 14.30 Uhr zurück im Plenum zu sein)</p>
<p>⏱ 10 Minuten</p>

<h2>Vorgehen</h2>
<ol>
<li>Nehmt Euch Zeit für eine abschließende Blitzlichtrunde. Alle teilen hier in einem Satz, wie sie den gemeinsamen Prozess erlebt haben.</li>
<li>Darauf aufbauend tauscht ihr Euch dazu aus, ob und wie ihr das Vorgehen z.B. mit weiteren Bedürfnissen oder in anderen Kontexten wiederholen könntet. </li>
<li>Nutzt die Materialien auch unabhängig vom heutigen Tag weiter. Sie bleiben online.</li>
</ol>
<hr>
<p> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>4. In die Konkretisierung kommen</title>
        <author>
            <name>Nele Hirsch</name>
        </author>
        <link href="https://ebildungslabor.github.io/ki-lerngestaltung/4-einen-ersten-schritt-entwickeln/"/>
        <id>https://ebildungslabor.github.io/ki-lerngestaltung/4-einen-ersten-schritt-entwickeln/</id>

        <updated>2025-11-06T11:49:10+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    <p>Im vierten Schritt überlegt ihr Euch ausgehend von Euren bisherigen Reflexionen und Entwicklungen eine konkrete Sache, die ihr sehr konkret angehen oder ausprobieren könntet.</p>
<p>⏱ 15 Minuten</p>

                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Im vierten Schritt überlegt ihr Euch ausgehend von Euren bisherigen Reflexionen und Entwicklungen eine konkrete Sache, die ihr sehr konkret angehen oder ausprobieren könntet.</p>
<p>⏱ 15 Minuten</p>

<h2>Vorgehen</h2>
<ol>
<li>Legt die bis zu drei ausgewählten Nordsterne vor Euch auf den Tisch und begebt Euch zunächst in ein offenes Brainstorming. Dazu nennen alle die Ideen, die ihnen spontan in den Sinn kommen, was man im Sinne dieser Nordsterne in der pädagogischen Praxis machen könnte. </li>
<li>Vom offenen Brainstorming kommt ihr zur Konkretisierung. Clustert und priorisiert auch hier, was ihr davon als erste, mögliche Schritte angehen könntet.</li>
<li>Um noch weiter zu konkretisieren, wählt ihr aus Euren geclusterten und priorisierten Ideen einen konkreten Schritt ein, den ihr direkt angehen könntet. Bestimmt eine Person, die diesen Schritt später im Plenum vorstellen wird. Die Vorstellung soll dabei als "Elevator Pitch", d.h. in maximal drei Sätzen erfolgen: 1. Unser erster Schritt ist ... 2. Das bedeutet konkret ... 3. Wichtig ist uns dabei ....</li>
</ol>
<hr>
<p class="align-right"><a href="https://ebildungslabor.github.io/ki-lerngestaltung/5-reflektieren-anpassen-und-wiederholen/">Weiter zu Schritt 5</a></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>3. Pädagogische Nordsterne definieren</title>
        <author>
            <name>Nele Hirsch</name>
        </author>
        <link href="https://ebildungslabor.github.io/ki-lerngestaltung/3-paedagogische-herausforderungen-definieren/"/>
        <id>https://ebildungslabor.github.io/ki-lerngestaltung/3-paedagogische-herausforderungen-definieren/</id>

        <updated>2025-11-06T11:48:57+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    <p>Aus den gesammelten Lernbedürfnissen und der Reflexion ihrer Veränderungen im Kontext von KI leitet ihr ab, in welche Richtung ihr Eure pädagogische Praxis ändern solltet, damit gutes Lernen gelingt.</p>
<p>⏱ 20 Minuten</p>

                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Aus den gesammelten Lernbedürfnissen und der Reflexion ihrer Veränderungen im Kontext von KI leitet ihr ab, in welche Richtung ihr Eure pädagogische Praxis ändern solltet, damit gutes Lernen gelingt.</p>
<p>⏱ 20 Minuten</p>

<h2>Vorgehen</h2>
<ol>
<li>Nehmt Euch kurz Zeit, damit alle Beteiligten die bisherige Sammlung reflektieren können. Alle sollen dabei zunächst für sich selbst einen übergreifenden Nordstern überlegen, an dem sich pädagogisches Handeln vor dem Hintergrund Eurer Sammlung orientieren sollte, damit gute Lernen im Kontext von KI ermöglicht wird.</li>
<li>Nutzt anschließend wieder die Methode des Blitzlichts. Alle nennen dabei kurz ihren entwickelten Nordstern. Dabei kann jeweils dieser Satz vervollständigt werden: "Mein übergreifender Nordstern ist .... (z.B. mehr authentische Lerngelegenheiten), weil ... (z.B. im Kontext von KI das Bedürfnis nach Selbstwirksamkeit so viel größer wird). " Haltet die genannten Nordsterne auf Karten fest.</li>
<li>Nach Abschluss der Blitzlichtrunde clustert und priorisiert ihr die genannten Nordsterne. Ihr könnt als Gruppe bis zu drei Nordsterne auswählen. </li>
</ol>
<hr>
<p class="align-right"><a href="https://ebildungslabor.github.io/ki-lerngestaltung/4-einen-ersten-schritt-entwickeln/">Weiter zu Schritt 4</a></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>2. Veränderungen reflektieren</title>
        <author>
            <name>Nele Hirsch</name>
        </author>
        <link href="https://ebildungslabor.github.io/ki-lerngestaltung/2-veraenderungen-reflektieren/"/>
        <id>https://ebildungslabor.github.io/ki-lerngestaltung/2-veraenderungen-reflektieren/</id>

        <updated>2025-11-06T11:48:28+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    <p>Im zweiten Schritt reflektiert ihr, wie sich die gesammelten Lernbedürfnisse im Kontext von KI verändern.</p>
<p>⏱ 20 Minuten</p>

                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Im zweiten Schritt reflektiert ihr, wie sich die gesammelten Lernbedürfnisse im Kontext von KI verändern.</p>
<p>⏱ 20 Minuten</p>

<h2>Vorgehen</h2>
<ol>
<li>Nehmt Euch die gesammelten Lernbedürfnisse aus dem ersten Schritt nacheinander vor. Reflektiert dabei jeweils: Wie verändert sich dieses Bedürfnis im Kontext von KI: Wird das Bedürfnis relevanter? Wird es im Kontext von KI schwieriger oder einfacher zu erfüllen?</li>
<li>Haltet Eure Überlegungen in Stichpunkten bei dem jeweiligen Bedürfnis fest.</li>
</ol>
<hr>
<p class="align-right"><a href="https://ebildungslabor.github.io/ki-lerngestaltung/3-paedagogische-herausforderungen-definieren/">Weiter zu Schritt 3</a></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>1. Lernbedürfnisse erkennen</title>
        <author>
            <name>Nele Hirsch</name>
        </author>
        <link href="https://ebildungslabor.github.io/ki-lerngestaltung/1-lernbeduerfnisse-reflektieren/"/>
        <id>https://ebildungslabor.github.io/ki-lerngestaltung/1-lernbeduerfnisse-reflektieren/</id>

        <updated>2025-11-06T11:48:15+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    <p>Im ersten Schritt erarbeitet ihr Euch eine Übersicht mit für Euer pädagogisches Setting relevanten Lernbedürfnissen. Diese müssen gelebt werden können, damit Lernen gelingt.</p>
<p>⏱ 15 Minuten</p>

                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Im ersten Schritt erarbeitet ihr Euch eine Übersicht mit für Euer pädagogisches Setting relevanten Lernbedürfnissen. Diese müssen gelebt werden können, damit Lernen gelingt.</p>
<p>⏱ 15 Minuten</p>

<h2>Vorgehen</h2>
<ol>
<li>Verteilt an jede Person die erhaltene Liste mit Lernbedürfnissen. Alle verschaffen sich in wenigen Minuten einen Überblick über diese Liste.</li>
<li>Startet mit einer Blitzlichtrunde, in der jede Person ein Lernbedürfnis teilt und sagt, warum sie die Realisierung dieses Lernbedürfnisses in Eurem pädagogischen Kontext besonders wichtig findet. Das kann ein Lernbedürfnis von der Liste sein oder ein Lernbedürfnis, was der jeweiligen Person auf der Liste fehlt. Haltet die genannten Lernbedürfnisse für Euch alle sichtbar fest.</li>
<li>Wenn alle gesprochen haben, schaut ihr Euch die gesammelten Lernbedürfnisse an und überlegt, ob ihr mit diesen Nennungen weiter arbeiten wollt oder noch mehr Bedürfnisse aufnehmen wollt. Ergänzt weitere Bedürfnisse bei Bedarf!</li>
</ol>
<hr>
<p class="align-right"><a href="https://ebildungslabor.github.io/ki-lerngestaltung/2-veraenderungen-reflektieren/">Weiter zu Schritt 2</a></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
